【蘋果日報】大灣區是一國兩制終站

據傳媒透露中央準備設立高規格政治架構長期統領大灣區項目，掌管港澳事務的國務院副總理韓正將任組長，港澳兩地特首林鄭月娥及崔世安任委員或副組長，報道說這是香港特首首次躋身中央頂層組織，屬史無前例之舉。又指港府高層已證實有關消息，並指這是首次有香港特首參與中央層面協調機制，反映中央信任香港，而在此機制下，香港在大灣區規劃中具有話語權，可釋除「被架空」的疑慮。

港府參與是政治花瓶

大灣區規劃有話語權？當香港人儍的嗎？港珠澳大橋、港深廣高鐵等嚴重超支項目，香港人有話語權嗎？所謂晉身中央頂層組織，只是中共政治吸納的技巧，以此顯示由中央主導的大灣區規劃，表面上是有特區參與，尊重了特區政府的意願，但這是政協花瓶的翻版，政治吸納才是真正被架空。首先第一個問題是特區有拒絕參與的自由嗎？大灣區概念有真正進行民意諮詢、專家論證嗎？這由頭到尾就是領導人一項政治工程。其次，即使項目損害香港利益，區區一個特區政府代表，在這些「中央高層政治架構」中，可以做甚麼？試問香港立法會有何機制監督這些「中央高層次組織」工作？她會先得到立法會支持才表態嗎？當年港英的玫瑰園計劃，在香港這邊至少也有新機場工程的諮詢架構，大灣區呢？幾時有正式諮詢香港民意。我相信「打橫嚟」的一地兩檢方案的實施模式，就是將來大灣區規劃實施的方法。

吸納林鄭入去做高層，唔單止為了畀面派對，而是要香港為大灣區規劃背書畫押，這個大計是最終將香港完全融入內地，是2047一國兩制、50年不變承諾到期的終局。馬克思主義的基本分析架構，就是下層建築：即生產力及生產關係，決定了上層建築：即政治、文化、社會。特區的下層建築，原本是資本主義市場經濟，當逐漸融入社會主義規劃經濟模式時，必然會影響到政治層面。在這種規劃模式下，香港的自治將會喪失。

回顧過去20年，香港特首已經逐步淪為無所事事，老董雖一事無成，但至少可以自己搞一套「乜港物港」，到梁振英、林鄭年代，除了覓地建屋，全個政府根本就無任何自主的發展計劃，只是一味重複又重複，如食帶錄音機，指大灣區是香港未來。林鄭一邊話香港人口老化，需要新移民填補作生力軍，但另一邊就叫香港年輕人北上大灣區，已經到了毫無政策邏輯可言的地步。這反映出根本邊個做特首實在冇分別，因為重要政治操作先由北京釋法，然後交特區執行，DQ議員由林鄭去做，比梁振英好，因為不會引起太大反應，結果其實是一樣。同樣主要經濟發展計劃，是由發改委或未來的大灣區政治架構作決定，林鄭比梁惹起的爭議較少，所以她五年任期之內，必定會全力執行中央下達之工作，香港變成大灣區香港。當香港之公共財政、大型基建、盈餘投資全部都以大灣區為主時，這時還需要高度自治嗎？

近日中聯辦官員王振民說基本法冇講的，就等於中國憲法適用，如此極左言論，嚴重歪曲基本法，實在已是多此一舉。下層建築改變，上層建築也隨之而變，大家急甚麼？

劉細良
時事評論員

收皮啦劉世良
有咩事就學何志光返加拿大
仆街啦，屌你老母